\section{Introdução}

O acelerado crescimento populacional e econômico experienciado por inúmeros 
países no século XX demandou uma expansão da capacidade de processamento e 
interpretação de informações em diferentes setores da sociedade, com uma das 
técnicas mais relevantes sendo a análise de séries temporais devido à sua ampla 
aplicação em diferentes setores da sociedade. Séries temporais são definidas 
como uma coleção de observações expandidas ao longo de um determinado período 
de tempo, e sua representação consiste em uma série de pontos indexados e 
ordenados ao longo de um intervalo constante de tempo \cite{BOX:1}. Tendo isso em vista, 
diferentes conjuntos de dados podem ser entendidos e representados como séries 
temporais: a quantidade de objetos produzidos por uma fábrica, uma representação 
numérica do número semanal de acidentes em uma estrada, precipitação ao longo 
de um ano, observações de hora em hora acerca de um processo químico, e 
diversos outros. Exemplos de usos de séries temporais também podem ser encontrados 
em setores como finanças, geografia, engenharia, ciências naturais e ciências sociais \cite{WEIGEND:2}.

Tendo isto em vista, é natural que séries temporais se tornem cada vez mais presentes 
no contexto de análise de dados a fim de diversificar o número de técnicas utilizadas 
e prover alternativas mais adequadas a cada cenário. O presente trabalho visa explorar 
essa aplicação de séries temporais no contexto da predição do crescimento populacional 
brasileiro.

A análise de séries temporais é uma categoria de técnicas capazes de produzir um modelo 
que leva em consideração dados passados da série para fazer uma predição do valor de 
um dado desconhecido. Estas técnicas são úteis à medida que estimar valores relevantes 
em determinados contextos pode se provar imperativo para tomadas de decisões bem-sucedidas, 
com essas previsões podendo ser aplicadas nos mais diferentes contextos e cenários, como 
explicitado anteriormente. Adicionalmente, como os modelos prevêem novos valores utilizando 
como base valores passados, é importante que haja coerência na ordem de observação a fim 
de possibilitar que o modelo note a presença de características e padrões na série. 
Esta característica pode ser aproveitada para mapear e mensurar diferentes métricas 
que estão ordenadas ao longo de um período de tempo. Com isto em mente, o presente 
artigo tem como objetivo utilizar a análise de séries temporais para avaliar a evolução 
de diferentes medidores populacionais brasileiros de 1960 a 2020, levando em conta dados 
históricos.

